
\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{article_preamble}
\input{config}

\sybtitle{Android中的长度单位（\textcolor{red}{dp}）}
\sybauthor{孙延宾}
\sybdate{\today}

\begin{document}
\tt % I love Typewriter font.
%%%%%%%% the title page and toc %%%%%%%%%%
\pagestyle{header}
\sybmaketitle
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%% the main content %%%%%%%%%
\pagestyle{main}
\setcounter{page}{1}

\section[现有长度单位不可行]{现有长度单位不可行}
首先我们要说明为什么使用物理单位是不行的。

\subsection[物理长度单位]{物理长度单位}
从人（开发者）的视角看，直接使用人类熟悉的长度单位是最简单最直观的，比如使用{\bf 厘米}。
但是这样的话会丧失灵活性，比如一个4.8x4.8cm的按钮，在4.5寸屏幕和6寸屏幕上显示的大小一定
是一样的，毕竟4.8cm在哪里都是一样的、不变的，如果它变了，那就太诡异了不是吗？
这就要求开发者针对不同大小的屏幕物理尺寸设置不同的值，这一定是灾难性的。

使用绝对长度是肯定不行的！

\subsection[使用像素]{使用像素}
可否直接使用像素呢，毕竟所有的尺寸都要转换成像素值才能显示到屏幕上，这是否可行呢？
同样不可行。设想两个大小一样（2x1.5寸）的屏幕像素密度却不一样，一个160px/inch，一个320px/inch，
那么一个48x48px的按钮在两个屏幕上看起来会相差很大（4倍），开发者同样需要根据不同的屏幕密度
设置不同的尺寸，这同样是灾难性的。

绑定屏幕物理尺寸是行不通的，同样，绑定屏幕像素密度也是不可行的！


\section[新的长度单位]{新的长度单位}
既然如此，我们来创建一个新的长度单位，这个长度单位要能克服以上两种长度单位的缺点才行，
\begin{itemize}
  \item 不随屏幕像素密度变化而变化
  \item 可以随屏幕物理尺寸变化而变化
\end{itemize}
新的长度单位叫"dip"（device independent pixel，简称"dp"），它不是一个绝对长度单位（如米、厘米等），
所以“1dp等于多少厘米？”这样的问题是毫无意义的，因为dp只是一个比例、一个倍数。

不同的手机可以设置自己的比例值，比如A手机设置该比例值为"1.0"，那么1dp=1px，B手机设置该比例值
为"1.99"，那么1dp=1.99px，这就是dp的含义，在系统内部自动将dp根据该比例值转换为px数。

上面的比例比较好理解，但是现实中，android并不是这样定义dp的，它规定，

\begin{center}
    在像素密度为160的屏幕上，1dp=1px。
\end{center}

那么像素密度为320的屏幕上，1dp=2px，依次类推。各手机可以定义自己的屏幕像素密度，于是dp的比例值
可以计算出来：

$$1dp=\frac{DPI}{160}pixel$$

DPI就是屏幕像素密度，在DisplayMetrics类里面，属性densityDpi指的就是它，而density指的就是那个“倍数”，
那DPI是如何设定的呢？

\begin{javacode}
    // DisplayMetrics.java
    private static int getDeviceDensity() {
        // qemu.sf.lcd_density can be used to override ro.sf.lcd_density
        // when running in the emulator, allowing for dynamic configurations.
        // The reason for this is that ro.sf.lcd_density is write-once and is
        // set by the init process when it parses build.prop before anything else.
        return SystemProperties.getInt("qemu.sf.lcd_density",
            SystemProperties.getInt("ro.sf.lcd_density", DENSITY_DEFAULT));
    }
\end{javacode}

注意：要区分DPI跟屏幕的物理密度，DPI是可以随意设置的，而屏幕的物理密度是固定不变的！

***问：
\begin{itemize}
  \item 联想A388t（5寸屏）\\
  width=480, height=854, densityDpi=240, density=1.5, xdpi=239.05882, ydpi=241.01778
  \item 小米1（4寸屏）\\
  width=480, height=854, densityDpi=240, density=1.5, xdpi=254.0, ydpi=271.145
\end{itemize}
这两台手机的分辨率一样，dpi一样，density一样，可为什么一个是4寸屏，一个是5寸屏？

***答：

width, height, xdpi, ydpi, 4寸, 5寸，这些都是固定的，是屏幕的物理属性。但是densityDpi
是可以设置的，完全可以设置为一样的值，它表示1dp=1.5px。另外，同一个48x48dp的按钮在
这两个手机上大小（物理大小，可以用尺子测量的大小）是不一样的，因为两个按钮用同样
数量的pixel表示，但是两个手机屏幕的物理像素密度是不一样的。


\section[让APP自己做主]{让APP自己做主}

APP可用自己决定使用多大的度量值，这些值在DisplayMetrics类里面设置，

\begin{javacode}
    DisplayMetrics metrics = new DisplayMetrics();
    // 获取默认度量值
    getWindowManager().getDefaultDisplay().getMetrics(metrics);
    // 修改
    metrics.density = 1.5f;
    metrics.densityDpi = 240;
    metrics.heightPixels = 1080;
    metrics.widthPixels = 1920;
    metrics.scaledDensity = 1.0f;
    metrics.xdpi = 254.0f;
    metrics.ydpi = 254.0f;
    // 使用新的度量值
    getResources().getDisplayMetrics().setTo(metrics);
\end{javacode}


\section[实用技巧]{实用技巧}

\subsection[标准屏幕密度]{标准屏幕密度}

\begin{tabular}{r|c|c}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  type    & dpi & density \\\hline
  ldpi    & 120 & 0.75 \\
  \textcolor{red}{mdpi}    & \textcolor{red}{160} & \textcolor{red}{1.0} \\
  hdpi    & 240 & 1.5 \\
  xhdpi   & 320 & 2.0 \\
  xxhdpi  & 480 & 3.0 \\
  xxxhdpi & 640 & 4.0 \\
\end{tabular}

\subsection[常见分辨率]{常见分辨率}

\begin{tabular}{r|l}
  \hline
    QVGA	& 240x320  \\
    HVGA	& 320x480  \\
    WVGA	& 480x800  \\
    QWVGA	& 240x400  \\
    720P	& 1280x720 \\
    1080	& 1920x1080\\
    2K		& 2560x1440\\
  \hline
\end{tabular}

\subsection[常用命令]{常用命令}

\begin{description}
  \item[查看屏幕信息：] adb shell dumpsys display
  \item[临时修改屏幕密度：] adb shell wm density <DPI>
  \item[查看电池容量：] adb shell dumpsys batterystats | grep "Capacity"
  \item[查看可用的服务：] adb shell dumpsys | grep "DUMP OF SERVICE"
  \item[计算屏幕物理尺寸：] $\sqrt{(\frac{width}{xdpi})^2 + (\frac{height}{ydpi})^2}$，
  如$\sqrt{(\frac{1080}{365.76})^2 + (\frac{1920}{369.454})^2} = 5.977$（6寸屏）
\end{description}


\section[参考文献]{参考文献}
\begin{itemize}
  \item https://developer.android.com/guide/practices/screens_support.html
\end{itemize}

\end{document}

